% vim: spelllang=es_es
% original section: Seizures
\section{Convulsiones}

Una convulsión es un periodo de disrupción a la función cerebral normal causada por una súbita actividad eléctrica inapropiada en el cerebro.
Una convulsión reactiva es una que es debido a causas como traumatismos, estimulación eléctrica y alteraciones metabólicas en individuos sin epilepsia.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Convulsión parcial
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Movimientos repetitivos como chasquear los labios o gesticular
  \item Habla o vocalizaciones repetitivas
  \item Alucinaciones sensoriales
  \item Cambios en el estado de ánimo que incluyen paranoia, depresión o éxtasis
  \item El paciente tal vez pueda continuar con lo que está haciendo durante una convulsión parcial
  \item Las convulsiones parciales pueden preceder a las convulsiones generalizadas
\end{itemize}
\item Crisis de ausencia (``petit mal'')
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Duración corta (segundos)
  \item Conciencia alterada, puede parecer confuso o ausente
  \item Pueden mantener una postura normal o tener sacudidas o una postura hundida
  \item Es posible que cese su actividad actual
  \item Sus ojos pueden comenzar a temblar
  \item Podrían orinar
  \item Es posible que no respondan a los estímulos de voz o tacto
  \item Cuando termine, podrían continuar con su actividad sin darse cuenta de que nada ha pasado
  \end{itemize}
\item Crisis convulsivas tónico-clónicas generalizadas (``grand mal'')
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item El paciente se pone rígido y cae al suelo (fase tónica)
  \item El paciente tiene temblores rítmicos (clónicos)
  \item Podrían vomitar u orinar
  \item Pueden padecer apnea que cause hipoxia y cianosis
  \item Cuando vuelven a la conciencia (después de 60-90 segundos), pueden estar fatigados y confundidos durante horas
  \end{itemize}
\item Estatus epileptico
\begin{itemize}
\tightlist
\item Una convulsión generalizada que dura 5 minutos o más o dos convulsiones consecutivas sin recuperar el conocimiento
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Aleje los objetos del paciente para evitar lesiones
\item \textbf{No} intente sujetar al paciente
\item \textbf{No} coloque los dedos ni extremidades en la boca del paciente durante la convulsión
\item Cuando sea posible, colóquelos en la posición de rescate
\item Abra sus vías respiratorias y verifique si hay obstrucciones
\item Evacuar a:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Pacientes que tuvieron una convulsión reactiva o un estado epiléptico, necesitan atención médica avanzada
  \item Pacientes que tienen otras convulsiones deben ser enviados a casa con un amigo debido al riesgo de una segunda convulsión
  \end{itemize}
\end{itemize}
